<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>书影音 on JaneW</title><link>https://www.janew.tk/tags/%E4%B9%A6%E5%BD%B1%E9%9F%B3/</link><description>Recent content in 书影音 on JaneW</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright><lastBuildDate>Fri, 03 Jun 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.janew.tk/tags/%E4%B9%A6%E5%BD%B1%E9%9F%B3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《亲密关系》读书笔记</title><link>https://www.janew.tk/posts/2022/06/%E4%BA%B2%E5%AF%86%E5%85%B3%E7%B3%BB%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.janew.tk/posts/2022/06/%E4%BA%B2%E5%AF%86%E5%85%B3%E7%B3%BB%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid><description>📖《亲密关系》（第6版） 作者：【美】罗兰·米勒
这篇主要是我伴随着读书时记下的重点笔记和辅助自己回忆的概括和喜欢的摘要。自恋夸张的说，至少对于我而言，读完此篇即可相当于大致读完400多页《亲密关系》全书。读后感我会额外再写一篇。
第一章 人际关系的构成 亲密关系的性质： 研究者和普通人都认为亲密关系和泛泛之交至少在六个方面存在程度差异：了解，关心，相互依赖性，相互一致性，信任，承诺。
本章整体概括性的谈论和阐述亲密关系的一些性质以及相关的一些“学术用语”，为接下来的篇章做一些铺垫。简单提到了巴塞洛缪所认为成人的四种依恋类型：安全型，痴迷型，经济型和疏离型，其中后两种都属于回避型。同时否认了一些情感类畅销书如《男人来自火星，女人来自金星》等只谈所谓的性别差异的问题。简单阐述了五大人格以及自尊和人际关系对与更好理解亲密关系的帮助。这一章还有一点我很喜欢，作者的专栏提出，同性恋和异性恋的亲密关系运转方式是相同的，性取向是一个差别并不明显的个体差异。
这一章我最喜欢的部分就是作者阐述的个体差异远远大于所谓的“性别差异”，防止简单化的刻板印象，所谓一些普遍的与任务有关的“男子气”的才能其实应当为工具性，而与社交和情感有关的“女人味”的技能称为表达性。
“研究者发现，如果我们要正常的生活，保持身心健康，就要在长久而关爱的亲密关系中经常与伴侣愉快的交往。” “归属需要”
第二章 研究方法 第二章作者为了方便不仅仅是社会学专业的学生同时也是普通读者了解亲密关系研究的方法和理论，详细介绍和解答了关于社会学的研究试验方法，以及进几十年来这项新的科学的研究的不断进步，同时也解答了不同类型和方法的研究和实验的优缺点，帮助读者进一步了解这项社会学研究的基础知识。 我认真这在本书也是非常重要的，这为而后的知识点和研究理论和实验的可行性，可信度奠定基础。
喜欢的: 【问题的提出】
“有思想的读者要抵制诱惑，不要试图从以描述为目的的研究中得出因果联系。”
第三章 吸引力 本章主要谈论了影响吸引力的几个重要因素（大概可以理解为“你为何会喜欢上这个人”或“你通常容易喜欢上什么样的人”）。 几个小标题我觉得足以简单说明：
临近：喜欢身边的人 长相吸引力：喜欢那些可爱的人 礼尚往来：喜欢那些喜欢我们的人 相似性：喜欢与我们相像的人 障碍：得不到的就喜欢 其中令我感受很深的是关于相似性中提到的伯纳德·默斯坦的​刺激—价值观—角色​理论，我们会从伴侣那里获得三种不同的信息，它们会影响亲密关系的发展，伴侣彼此间的了解也随之加深。这也阐述了亲密关系的三个显著的阶段。
于我自己，看完这章，我更具象的了解了人会和自己有关的什么样的人吸引，也更具象的知道一些当初我无法表达出的一些“为什么喜欢”的原因，而且在我看来似乎某种程度上和我自己之前写的“什么是爱”某些程度上不谋而合。
除了这些，我还喜欢一部分：作者在表达男女两性间本能的对外貌的偏好和男女两性期望的理想伴侣的同时也表达了男同性恋和女同性恋的行为是表现类似的，和异性恋的男女一样期望相同的事物，人人似乎都期望伴侣友善，随和，可爱和亲切。
第四章 社会认知 社会认知：一般指我们理解社会现象的知觉和判断过程。
首先，众所周知，“第一印象”很重要，这个从心理学对角度来说，也是成立的，这是受到​首因效应的影响。​
不同类型人的​归因模式​的不同，会导致伴侣间的行为不同，最后产生的结果也不同。选择不同的归因方式自然也会决定亲密关系的幸福程度。当然，我肯定是希望自己选择积极的，改善关系的归因方式，维持苦恼没有必要，也很消极。
人与人之间，人与事物之间其实在相互影响，你所期望发生的事或者期望对方对你有怎么样的看法，很大程度上其实会如你期望那样发生，因为你会如你所期望那般行动和作为，这些行为会影响他人对你的判断，知觉和事件的走向。
我很喜欢这一章中关系信念这一小节，里面提到有以下六个观念是有害的应该警惕（我多么希望我可以提前半年读到这里，或许可以更好的处理一些矛盾和问题，或是自己的问题，但现在也不晚）：
​争吵具有破坏性​ 争吵就表明伴侣爱自己还不够深。如果彼此深深相爱，就不 会发生任何争执。 ​读心术很重要​ 真正彼此关爱的伴侣仅凭直觉就能知道对方的需要和偏好，根本不需要告知对方自己的所思所想。如果必须告诉伴侣自己的想法和愿望，那只能说明伴侣爱自己还不够深。 ​伴侣是不会发生政变的​ 一旦亲密关系变糟，就无法得到改善。如果爱人曾伤害过你，毫无疑问还会一而再，再而三地伤害你。 ​每一次的性生活都应该是完美的​ 只要爱情是忠贞的，每一次的性生活都应该是神奇美妙、令人满足的。伴侣应该经常湯望并为性生活做好准备。 ​男人和女人就是不一样​ 男人和女人的性格和需要非常不同,很难真正理解对方。 ​美好烟缘天注定​ 根木无需努力来维护美满的夫妻关系。大妻要么彼此脾性相投、快乐到老，要么格格不人、争执一生。 其实我们并不如我们认为的那样了解自己伴侣，但这一结论与亲密伴侣彼此熟悉这一事实并不矛盾，随着亲密关系的发展及伴侣在一起的时间增加，双方确实对彼此更加了解。
第五章 沟通 沟通在亲密关系中极其重要，也比我们通常认识到的复杂得多。人际沟通的简单模型简单理解就是传递者想表达的意图，经编码后变成公开可观察到语言或非语言信息，中途或会发生干扰（心情，社交技能，环境等），接受者必须对传递者的行动进行解码，同时这里也会受到干扰，最终对接受者产生影响。（哇，万事万物皆编码呢）
沟通非常重要，其中又分成了非语言沟通和语言沟通
非语言沟通 包括面部表情，注视行为，身体动作，身体接触，人际距离，副语言（声音特征，如节奏，音调，音量等）等。这些虽然各自独立，但其实又会彼此强化，相辅相成，融汇在语言沟通里。非语言沟通在交往中发挥着重要作用，也是社会生活中既实用又巧妙的技能。
【其实反观自己，也是在和伴侣在生活交流中除开语言沟通流露了很多非语言沟通并且建立了独特的和亲密伴侣的非语言线索，诸如充满情感的对视，特殊语调的小声音，类似的触碰和抚摸等。非语言沟通的表现和沟通状况也很能体现亲密关系的幸福程度，并能互相影响相互促进。】
语言沟通 语言沟通在亲密关系里比非语言沟通更加重要。向他人透露个人信息的过程就是自我表露，自我表露越多，彼此敞开心扉，两个人倾向于更喜欢对方。 两人变亲近，必须满足三个条件：必须进行有意义的自我表露；必须对彼此的个人信息有兴趣和同理心；双方必须都认识到另一方具有应答性。
倾听非常重要。为了避免误解和向对方表达关注和理解，通过自己语言复述对方的话很重要。
沟通不良容易引起争吵和矛盾。谈话应尽可能不要偏离主题，也不要想当然的以为对方会读心术，打断和反向抱怨也不建议，这样容易引起自卫反击和出现交战状态。我们需要表达更为清楚，不太有火药味的信息，更好的倾听，保持礼貌和冷静，这三条尽可能都需要做好。
精确的描述很重要，应使用第一人称。 例如不要说“你真的惹怒我了！”，而要说“我现在感到很生气”。这一点需要多加练习。 应表达为：“当你的y情境下做x事的时候（标准行为描述），我感到z（第一人称陈述）”
喜欢的摘抄：
【有一种自我表露你绝对应该积极地勤加练习：告诉你爱的人你爱他。你诚实表达的钟爱、 关心、温情和呵护对于想亲近你的人都是巨大的奖赏（Floyd &amp;amp; Pauley， 2011)，心中光有爱还不行，你还必须清楚明白地传达出来(Horan &amp;amp; Booth-Butterfeld， 2010）。本段真正的要点是：充满深情的沟通不仅能让你的伴侣得到肯定与愉悦；显然还对你有益。】</description></item><item><title>You Go Girl！</title><link>https://www.janew.tk/posts/2022/04/you-go-girl/</link><pubDate>Thu, 14 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.janew.tk/posts/2022/04/you-go-girl/</guid><description>上个月看了《Turning Red》，一个讲述了13岁女孩小美成长于一个移民了加拿大但典型的亚裔家庭中，青春期面临压力，以及和母亲的关系，不断成长发现真实的自我并接纳自己的故事。一部优秀，合格的皮克斯动画。但我今天想分享的却不是这部动画，我看了制作这部动画的纪录片《Embrace the Panda: Making Turning Red》，其实比起原本的电影，我似乎更喜欢这部纪录片。
起初，我只是想了解一下幕后的工作和创作经历，简单看看，但在看的过程中我却有一些共鸣和一些想法，接下来想记录一下自己喜欢的部分。
我其实很喜欢看电影的幕后纪录片或拍摄过程，很好奇制作人的想法和这个画面到底是怎么拍出来的，特别喜欢看一些前期概念设计。不过看这部纪录片还有一个原因就是，主创人员全部都是女性，这在现在的社会中，确实难得和彰显力量。其实第一个感到共鸣的点是这部电影的视效总监丹尼尔·范伯格（Danielle Feinberg）在那段大家居家办公时，分享自己生活时说的一段话：“佩吉（丹尼尔的妻子）是阿拉米达县消防局的大队长，她是那个部门级别最高的女性，为此我永远感到自豪。她不喜欢我四处夸耀她，但我就爱这么干，这是我最爱聊的话题之一。”，听到这里，我确实内心频频点头“对，没错！我也是这样分享和爱夸我的女友，就是这么的优秀！”，非常理解她的心情。同时我还注意到，丹尼尔的妻子是消防队大队长，这不仅仅是她的优秀，也是他们社会的一个进步。国内时常在打压女性工作权力和增加工作性别歧视，常常觉得一个工作有很大的性别差异，但其实只是没有给出女性做出选择的权力罢了。反观别人，女性可以强壮，可以做消防大队长，同时也能关爱家庭抚养小孩。这一方面无一不展现着女性的魅力和力量。我听到丹尼尔说，她做了一年半的新手妈妈，也有一个优秀的妻子，这二者都是她所热爱的，她无法想象没有她们的生活。我很欣赏这样的女性，在工作中不断学习展露自己的才华和实力，在生活中热爱自己的伴侣和家庭。我也会停下来思考，想象着，想要成为这样优秀的人，充满爱，有丰富的情感，有创造力，可以拓展自己的工作能力，也可以热爱生活，爱自己伴侣的人。
当然，导演石之予（Domee Shi）也是一个很有魅力的女性，不仅仅是带领一群团队完成这样一部动画电影，协作各部门完成实现想要的想法，也在纪录片里分享了自己的真实经历。一部动画片拍得相对成功，一部分原因也是基于了现实中的故事和经历。而美术总监刘碧青（Rona Liu）也是表示愿意一直“follow”石之予，和她一起共事，看到她们工作时的默契，理解和充满想法轻松的氛围也让我对未来的工作充满希望（我知道国内肯定不会有这么好的氛围，但我想说的是，我感受到了力量）。在石之予和父母连线那段，她提到父母在家里像是做一个神坛一样的地方摆放着自己的很多东西和成就，布置得就好像自己已经死了一样，这个玩笑和比喻确实很有意思。但同时也展现出了传统典型的亚裔父母对待自己子女的“爱”。所有的这些真实的故事，塑造了电影里的小美的形象和小美妈妈和爸爸的形象，青春期所面临的种种冲突和情感。
还有一段我也印象深刻，就是制片人Lindsey Collins分享自己的经历，她说她1997年进入皮克斯，从参与制作《虫虫危机》开始，那之前她做传统动画，计算机动画对她而言是另一种体系。她提到她还在笔记本里记录和提一些问题“Is the render farm a zoo?”,“What&amp;rsquo;s a cookie？Can I have a cookie?”(the cookie is not the cookie)。我觉得好可爱好有意思。我喜欢她说“Welcome to my questions.”，也喜欢她说她的工作伙伴丹尼尔不会指责她，而是会简单明了的给出答案，我也喜欢她说她喜欢皮克斯的一个地方就是可以自由提问，不需要有任何顾虑，也喜欢她说它鼓励其他人再开始新工作时敢于提出疑问。这真的很棒，也很有价值，能提出疑问和会提问题，往往是学习和进步的开始。我很久以前是一个羞于提出问题的人，我担心自己成为那个无知的人，害怕展露自己的无知。但后来我逐渐明白，提不出问题才是真正的无知，而且不知道的东西就是不知道，提出来，然后获取信息，不断学习，才能渐渐远离无知。在这样一种大家都一边学一边做一边进步的工作环境里，能收获新能量和成功也毫不意外。Follow your curiosity, girl!
我喜欢这样的团队分享着自己的制作的过程和经历，一个充满着女性的团队，现在社会太需要这样的力量了，要知道，关于男性的作品和充满男性的工作氛围已经够多了，多一部这样的纪录片展现女性的美好和力量实在是非常需要。我看到豆瓣有很多女性对这部纪录片有着很夸赞的评论，情感得到共鸣，也感受着女性的力量。但同时也看到几个我个人不那么支持的评论，有一个评论A说一边制作电影一边拍纪录片，就好像已经提前知道自己会成功一样，有一种目中无人蔑视观众的感觉。但我觉得纪录片不就是如此吗，去记录当下，不论成功与否，至少我看到了这些工作人员们对工作和生活的热爱，对自己的自信和热情。评论B说这部电影自传性质超过纯粹的剧本创作，只是一个女性工作者励志日志。但故事是基于主创们自己的亲身经历而创作出来的，我认为多分享一些她们的经历和经历与故事的融合性无可厚非。评论C说全片都在记录和宣传整个女性领导团队，是否会对部分男性幕后工作人员不公。那么我认为你发现了好的问题，同样的问题，希望你也可以问在那些只宣传男性或者大量男性的影视作品和纪录片中，希望你也可以同样在那样宣传大量男性幕后工作或普通工作的纪录片和作品下为没有得到表彰的女性发声。女性被曝光和宣传的故事太少了，女性为主要角色和故事基调的作品相对于男性来说太少太少了，我们需要更多这样的作品，我们需要鼓励更多这样的作品，让社会真正的看到女性，再多一点，再刻意一点都没有任何问题。我们需要更多这样的女性力量。应该更多的让有才华的女性发出她们的声音。
看完之后，我其实很感动，内心里其实喜欢这个纪录片多过原本的动画，我喜欢她们一起创作一部作品的过程和氛围，我也很希望自己以后可以在女性成员，领导更多的氛围下工作。看到她们优秀，尊重平等的相互沟通，情感上互相支持，这是我很欣赏和羡慕的。但同时，这也使我获得一些温柔，力量和希望。You Go Girl！</description></item></channel></rss>